% Diskless Linux Clusters
% February 14th, 2002
% Ciro Cattuto <ciro.cattuto@pg.infn.it>

\documentclass[20pt,landscape]{foils}
\usepackage{ciro_slides}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  pdftitle={Threads},
  pdfauthor={Ciro Cattuto <ciro.cattuto@pg.infn.it>},
  pdfmenubar=true,
  pdftoolbar=true,
  pdfpagemode={None},
  linkbordercolor={1 1 1}
}
\usepackage{pause}
\usepackage{background}
\usepackage[pdftex]{graphicx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Set headers
\MyLogo{Ciro Cattuto, VIRGO Perugia Group}
\rightfooter{\quad\textsf{\thepage}}

\begin{document}
\rm

% intro and outline
\LogoOff
\slide{Processi vs Threads}
\begin{list1b}
\item Un programma multi-threaded ha pi\`{u} percorsi (thread) di esecuzione,
      {\color{red} eseguiti in modo concorrente} e schedulati dal kernel.
\item I thread condividono lo {\color{red}stesso spazio di memoria}
      (ma un {\color{red}diverso stack})
\item Creare un thread \`{e} generalmente pi\`{u} veloce che creare un processo
      (``lightweight processes''), ma non \`{e} il caso di Linux
\item I thread consentono di implementare una forma {\color{red}``fine'' di parallelismo}
\item Condividere dati fra pi\`{u} thread \`{e} banale. {\color{red}No IPC}.
\item \`{E} disponibile una ricca semantica di {\color{red}sincronizzazione} fra thread
      (semafori, variabili di condizione) per proteggere l'accesso concorrente ai dati.
\item Un thread non pu\`{o} eseguire {\bf exec()}.
\end{list1b}

\slide{Pthreads: Creazione e Terminazione}
\vskip 0.5cm
{\color{red}
\begin{verbatim}
#include <pthread.h>
gcc threaded_pippo.c -o threaded_pippo -lpthread
\end{verbatim}
}
\vskip 1.0cm
\begin{list1b}
\item Creazione: {\color{cblue}\bf pthread\_create()}
{\Large
\begin{center}\begin{verbatim}
int pthread_create (
      pthread_t *thread,
      pthread_attr_t *attr,
      void * (*start_routine)(void *),
      void *arg );
\end{verbatim}\end{center}
}
\item Terminazione: {\color{cblue}\bf pthread\_exit()}
{\Large
\begin{center}\begin{verbatim}
void pthread_exit (void *retval);
\end{verbatim}\end{center}
}
\end{list1b}

\slide{Pthreads: Sincronizzazione}
\begin{list1b}
\item Attendere che un thread termini: {\color{cblue}\bf pthread\_join()}
{\Large
\begin{center}\begin{verbatim}
int pthread_join ( pthread_t th,
	  void **thread_return );
\end{verbatim}\end{center}
}
\item {\Large\color{red} MUTEX} (MUTual EXclusion)
{\color{red}
\begin{verbatim}
pthread_mutex_t my_lock = PTHREAD_MUTEX_INITIALIZER;
\end{verbatim}
}
\item Lock control: {\color{cblue}\bf pthread\_mutex\_lock()} e {\color{cblue}\bf pthread\_mutex\_unlock()}
{\large
\begin{center}\begin{verbatim}
int pthread_mutex_lock(pthread_mutex_t *mutex));
int pthread_mutex_unlock(pthread_mutex_t *mutex));

int pthread_mutex_trylock(pthread_mutex_t *mutex));
\end{verbatim}\end{center}
}
\end{list1b}

\slide{WARNING}
\begin{list1b}
\item {\large\color{red}\bf Thread safety:} quali funzioni di libreria \`{e} lecito chiamare?
\item {\large\color{red}\bf Re-entrancy}
\end{list1b}

\end{document}
